\documentclass[12pt]{article} \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{listings} \usepackage{graphicx} \usepackage{fancyhdr}
\usepackage{framed} \usepackage[T1]{fontenc} \usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage[utf8]{inputenc} \usepackage[brazil]{babel} \usepackage{fancyvrb}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry} \usepackage{lastpage}
\usepackage{makeidx} \usepackage{xspace} \usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{float}
\pagestyle{fancy}

% cabeçalho e rodapé
\setlength{\headheight}{120pt} \setlength{\textheight}{550pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\lhead{\includegraphics[scale=0.03]{brasao.png}}
\rhead{\includegraphics[scale=0.4]{logo-pnud.png}} \cfoot{\textbf{\ProjectCode\
- Inovando a democracia participativa}} \rfoot{\thepage}

\hyphenation{par-ti-ci-pa-ção} \bibliographystyle{ieeetr}

\newcommand{\noosfero}{\emph{Noosfero}\xspace}
\newcommand{\plone}{\emph{Plone}\xspace}
\newcommand{\elgg}{\emph{ELGG}\xspace}
\newcommand{\participatorio}{\emph{Participatório}\xspace}
\newcommand{\juventude}{\emph{Participatório da Juventude}\xspace}
\newcommand{\opensource}{\emph{open source}\xspace}
\newcommand{\html}{\emph{HTML}\xspace}
\newcommand{\rss}{\emph{RSS}\xspace}
\newcommand{\sql}{\emph{SQL}\xspace}
\newcommand{\evento}{\emph{evento}\xspace}
\newcommand{\pagina}{\emph{página}\xspace}
\newcommand{\arquivo}{\emph{arquivo}\xspace}
\newcommand{\pasta}{\emph{pasta}\xspace}
\newcommand{\tinymce}{\emph{TinyMCE}\xspace}
\newcommand{\wysiwyg}{\emph{WISYWYG}\xspace}
\newcommand{\participa}{\emph{Participa.br}\xspace}
\newcommand{\serpro}{\emph{Serpro}\xspace}
\newcommand{\php}{\emph{PHP}\xspace}
\newcommand{\site}{\emph{site}\xspace}
\newcommand{\usuario}{\emph{usuário}\xspace}
\newcommand{\usuarios}{\emph{usuários}\xspace}
\newcommand{\grupo}{\emph{grupo}\xspace}
\newcommand{\grupos}{\emph{grupos}\xspace}
\newcommand{\objeto}{\emph{objeto}\xspace}
\newcommand{\objetos}{\emph{objetos}\xspace}
\newcommand{\widgets}{\emph{widgets}\xspace}
\newcommand{\plugin}{\emph{plugin}\xspace}
\newcommand{\plugins}{\emph{plugins}\xspace}
\newcommand{\ambiente}{\emph{ambiente}\xspace}
\newcommand{\ambientes}{\emph{ambiente}\xspace}
\newcommand{\comunidade}{\emph{comunidade}\xspace}
\newcommand{\comunidades}{\emph{comunidadesa}\xspace}
\newcommand{\empreendimento}{\emph{empreendimento}\xspace}
\newcommand{\empreendimentos}{\emph{empreendimentos}\xspace}
\newcommand{\pessoa}{\emph{pessoa}\xspace}
\newcommand{\pessoas}{\emph{pessoas}\xspace}
\newcommand{\blocos}{\emph{blocos}\xspace}
\newcommand{\artigo}{\emph{artigo}\xspace}
\newcommand{\perfil}{\emph{perfil}\xspace}
\newcommand{\perfis}{\emph{perfis}\xspace}
\newcommand{\tags}{\emph{tags}\xspace}
\newcommand{\zope}{\emph{Zope}\xspace}
\newcommand{\zexp}{\emph{zexp}\xspace}
\newcommand{\webcrawler}{\emph{Web crawler}\xspace}
\newcommand{\webcrawlers}{\emph{Web crawlers}\xspace}
\newcommand{\script}{\emph{script}\xspace}
\newcommand{\bashscript}{\emph{bash-script}\xspace}
\newcommand{\linux}{\emph{linux}\xspace}
\newcommand{\json}{\emph{json}\xspace}
\newcommand{\ruby}{\emph{ruby}\xspace}
\newcommand{\xml}{\emph{XML}\xspace}
\newcommand{\csv}{\emph{CSV}\xspace}
\newcommand{\mdcinco}{\emph{md5}\xspace}
\newcommand{\saltedmdcinco}{\emph{md5 salted}\xspace}
\newcommand{\sqldump}{\emph{dump sql}\xspace}

% definições sobre o autor e o produto
\newcommand{\MyName}{Rodrigo Nunes Souto}
\newcommand{\MySurnameForename}{Souto, Rodrigo}
\newcommand{\SupervisorName}{Carla de Paiva Bezerra}
\newcommand{\MyEmail}{rodrigo@colivre.coop.br}
\newcommand{\ContractNumber}{2014/000429} \newcommand{\ContractYear}{2014}
\newcommand{\ProjectCode}{Projeto BRA/12/018}
\newcommand{\NomeSecretaria}{Secretaria Geral da Presidência da República}
\newcommand{\SiglaSecretaria}{SG/PR} \newcommand{\ProductNumber}{3}
\newcommand{\ProductTitle}{Documento técnico contendo material para treinamento
de uso das plataformas sugeridas e execução de treinamento para os
colaboradores da Secretaria Nacional de Juventude, com roteiro para uso da
ferramenta, gerenciamento de conteúdo e atualização dos portais no ambiente
Noosfero}
\newcommand{\ProductSubtitle}{Confecção de material e execução de treinamento
do uso da plataforma \noosfero para os colaboradoes da Secreataria Nacional da
Juventude.}
\newcommand{\ProductDescription}{um material para treinamento do uso da
plataforma \noosfero contendo informações sobre uso das ferramentas,
gerenciamento de conteúdos e atualização dos portais no ambiente.}
\newcommand{\ProductValue}{R\$ 20.000,00 (vinte mil reais)}
\newcommand{\ObjetoContratacao}{O presente Termo de Referência tem por objetivo
a contratação de consultor para produzir subsídios técnicos para a construção
de Mecanismos de participação social no campo das políticas de juventude, com
especial atenção ao Participatório - Observatório Participativo da Juventude.
O objetivo específico dessa consultoria é confeccionar um material para
treinamento do uso da plataforma \noosfero.}
\newcommand{\DataEntrega}{02 de Janeiro de 2015}
\newcommand{\PalavrasChave}{manual, treinamento, noosfero, documentação}

% lista de abreviações
\makeindex

\begin{document}

\input{folhaderosto.tex}
\input{folhadeaprovacao.tex}
\input{folhadeidentificacao.tex}
\tableofcontents
\newpage

\begin{abstract}
  Este produto visa confeccionar um material para treinamento no uso da
  plataforma \noosfero. Através desse documento esperamos que os colaboradores
  da Secretaria Nacional da Juventude possam se apoderar do funcionamento da
  nova plataforma de forma que eles sejam capazes de gerir e mantê-la sem a
  necessidade de um consultor técnico especializado na plataforma para
  auxiliá-los. Para tal, descreveremos as principais funcionalidades da
  plataforma \noosfero, explicando como cada uma delas funciona, o seu
  propósito e demonstrando imagens de referência para o acompanhamento
  passo-a-passo do leitor. Estaremos usando como base para esse material a
  própria plataforma que será usada pelos colaboradores de forma que não haja
  discrepância, especialmente de tema, entre o conteúdo descrito aqui e a
  plataforma que será usada e gerida na prática. \\

{\bf Palavras-chave:} \PalavrasChave. \end{abstract} \newpage

\section{Introdução}

Em consonância com os objetivos e cronograma previsto no âmbito do projeto
BRA/12/018: \textbf{Desenvolvimento de Metodologias de Articulação e Gestão de
Políticas Públicas para Promoção da Democracia Participativa}, firmado entre a
Secretaria-Geral da Presidência da República (SG/PR) e o Programa das Nações
Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), o presente documento apresenta
\ProductDescription. \\

Essa proposta está configurada como produto \ProductNumber~da consultoria
técnica para especificação da construção dos códigos das metodologias de
organização da informação e interação participativa do portal de participação
social. \\

Este produto servirá como documento de referência para os colaboradores e
usuários para o uso, contribuição e gestão da nova plataforma \noosfero do
\participatorio. Nele iremos descrever as principais funcionalidades do
\noosfero, bem como forneceremos um passo-a-passo com imagens de como utilizar
cada uma dessas funcionalidades.

\newpage

\section{Levantamento de funcionalidades} \label{sec:levantamento}

Para construirmos uma boa documentação do uso da plataforma \noosfero,
inicialmente precisamos fazer um levantamento das funcionalidades que serão
relevantes para os gestores e para os usuários no contexto de uso do
\participatorio. Esse procedimento é fundamental de ser realizado pois a
plataforma \noosfero é bastante complexa e possui diversas funcionalidades,
muitas das quais não possuem uso prático no contexto do \participatorio.
Incluir a documentação dessas funcionalidades neste material pode causar
confusão no leitor além de inflar desnecessariamente um documento que deve ser
o mais direto e didático possível para a compreensão dos usuários. \\

Levando como base um foco nos colaboradores que irão gerir a plataforma e os
usuários que estarão usando a plataforma, foi levantada a seguinte lista de
funcionalidades que foram consideradas serem fundamentais para o uso destes
usuários:

\begin{enumerate}
  \item Funcionalidades do usuário
  \begin{enumerate}
    \item Cadastrar um novo usuário
    \item Entrar no sistema
    \item Editar perfil
    \item Adicionar amigos
    \item Enviar recados para os amigos
    \item Comentar artigos
    \item Alterar senha
    \item Editar cabeçalho e rodapé
    \item Editar blocos laterais
    \item Remover um perfil
    \item Sair do sistema
  \end{enumerate}
  \item Navegação
  \begin{enumerate}
    \item Encontrar pessoas
    \item Encontrar comunidades
  \end{enumerate}
  \item Gerenciamento de conteúdo
  \begin{enumerate}
    \item Gerenciando conteúdos
    \item Escrevendo um artigo
    \item Divulgando artigos
    \item Criar um fórum de debates e tópicos neste fórum
  \end{enumerate}
  \item Funcionalidades da comunidade
  \begin{enumerate}
    \item Entrar em uma comunidade
    \item Criar uma comunidade
    \item Convidar contatos por e-mail
    \item Enviar e-mail para os membros
    \item Aceitar novos integrantes
    \item Moderar artigos
    \item Editar cabeçalho e rodapé
    \item Editar blocos laterais
  \end{enumerate}
  \item Funcionalidade de administração
  \begin{enumerate}
    \item Configurações do ambiente
    \item Funcionalidades
    \item Plugin
    \item Editar blocos laterais
    \item Página inicial
    \item Licenças
    \item Sites confiáveis
    \item Blocos
    \item Papéis de usuários
    \item Usuários
    \item Templates
    \item Campos
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Com a devida documentação das funcionalidades listadas acima teremos uma bom
material de referência para os usuários da nova plataforma do \participatorio.

\newpage

\section{Funcionalidades}

Nesta seção iremos descrever cada uma das funcionalidades listadas na
seção~\ref{sec:levantamento} juntamente com um passo-a-passo de como utilizá-la.

\subsection{Funcionalidades do usuário}

Nesta seção iremos descrever as funcionalidades que estão relacionadas com o
usuário da plataforma.

\subsubsection{Cadastrar um novo usuário}

Na página inicial da rede social, clique no link que está topo superior direito
da tela escrito "Registre-se" mostrado na figura~\ref{fig:users-signup-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/signup/link.png}
  \caption{Link para o registro de usuário.}
  \label{fig:users-signup-link}
\end{figure}

Na figura~\ref{fig:users-signup-form} você irá visualizar o formulário de
cadastro. Preencha-o com suas informações e lembre-se de ler e aceitar os
termos de uso do sistema. \\

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/signup/form.png}
  \caption{Formulário de registro.}
  \label{fig:users-signup-form}
\end{figure}

Seu e-mail e login devem ser únicos no sistema. Então, caso preencha o campo
com um e-mail/login que já exista no sistema, aparecerá uma tela informando o
erro e você deverá escolher outro e-mail/login. Depois de clicar no botão
“Criar minha conta” você será redirecionado para o seu painel de controle, onde
você poderá mudar suas configurações e começar a usar o sistema.

\subsubsection{Entrar no sistema}

Na página inicial, clique no link que está no topo superior direito da tela
escrito "Entrar" como mostrado na figura~\ref{fig:users-login-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/login/link.png}
  \caption{Link para o login do usuário.}
  \label{fig:users-login-link}
\end{figure}

Após clicar no link, uma janela, visível na figura~\ref{fig:users-login-form},
se abrirá para o preenchimento do login e da senha. Preencha os campos e aperte
o botão "Entrar".

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/login/form.png}
  \caption{Link para o login do usuário.}
  \label{fig:users-login-form}
\end{figure}

Após o login bem sucedido, você poderá ver o menu do seu usuário no topo da
tela com algumas opções de gerenciamento, como por exemplo o "Painel de
Controle". Veja na figura~\ref{fig:users-login-menu}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/login/menu.png}
  \caption{Menu do usuário.}
  \label{fig:users-login-menu}
\end{figure}

\subsubsection{Editar perfil}

Na página inicial, localize o menu de usuário como apresentado na
figura~\ref{fig:users-login-menu}. No menu de usuário, clique no link "Painel
de controle", marcado na figura~\ref{fig:edit-info-cpanel-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/cpanel-link.png}
  \caption{Link para o painel de controle.}
  \label{fig:edit-info-cpanel-link}
\end{figure}

No seu painel de controle, aperte o botão “Editar perfil”, marcado na
figura~\ref{fig:edit-info-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/edit-info-link.png}
  \caption{Link para edição das informações do perfil.}
  \label{fig:edit-info-link}
\end{figure}

Uma vez no painel de informações do perfil, você poderá ver diversas seções de
configuração do seu perfil. Segue abaixo cada uma dessas seções e como você
pode configurar em cada uma delas.

\paragraph{Informações gerais}

Nesta seção você poderá preencher as informações básicas do seu perfil e marcar
quais dessas informações você deseja tornar pública para que outras pessoas
possam visualizar. Veja a figura~\ref{fig:edit-info-general}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/general.png}
  \caption{Informações gerais.}
  \label{fig:edit-info-general}
\end{figure}

\paragraph{Opções de notificação}

Nesta seção você poderá configurar a periodicidade de recebimento de
notificações do seu perfil. As opções disponíveis atualmente são: desabilitado,
de hora em hora, a cada 12 horas e diariamente. Essa notificações serão
enviadas para o seu e-mail contendo as novidades que aconteceram na sua rede de
relações. Veja na figura~\ref{fig:edit-info-notification}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/users/edit-info/notification.png}
  \caption{Notificações.}
  \label{fig:edit-info-notification}
\end{figure}

\paragraph{Mudar foto}

Nesta seção você poderá alterar a foto de apresentação do seu perfil, ou seja,
o seu avatar. Sua foto será mostrada nos blocos de apresentação do seu perfil,
nos blocos de listagem de integrantes e nas páginas de buscas. Veja na
figura~\ref{fig:edit-info-avatar} onde configurar esta foto.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/avatar.png}
  \caption{Escolher imagem de avatar do perfil.}
  \label{fig:edit-info-avatar}
\end{figure}

\paragraph{Opções de privacidade}

Nesta seção você poderá configurar o nível de visibilidade do seu perfil:
público, todos podem ver o seu perfil, ou privado, apenas os seus amigos
poderão te ver na rede. Veja onde configurar essa opção na
figura~\ref{fig:edit-info-privacy}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/privacy.png}
  \caption{Opções de privacidade.}
  \label{fig:edit-info-privacy}
\end{figure}

\paragraph{Página para redirecionar após o login}

Nesta seção você poderá configurar para onde você será redirecionado logo após
efetuar o login. As opções disponíveis são: a página que você estava antes, a
página inicial do perfil, a página do seu perfil, a sua página inicial ou o seu
painel de controle. Veja onde realizar essa configuração na
figura~\ref{fig:edit-info-redirect}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/redirect.png}
  \caption{Redirecionamento após o login.}
  \label{fig:edit-info-redirect}
\end{figure}

\paragraph{Traduções}

Nesta seção você pode configurar para que visitantes do seu perfil sejam
redirecionados automaticamente para as versões traduzidas na língua dele dos
seus artigos. Essa opção está demonstrada na
figura~\ref{fig:edit-info-translations}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/edit-info/translations.png}
  \caption{Opções de Tradução.}
  \label{fig:edit-info-translations}
\end{figure}

\paragraph{Comentários}

Nesta seção você pode configurar o seu perfil para receber comentários apenas
de usuários autenticados. Veja a figura~\ref{fig:edit-info-comments}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/users/edit-info/comments.png}
  \caption{Permissão de comentários nos conteúdos do perfil.}
  \label{fig:edit-info-comments}
\end{figure}

\paragraph{Categorias}

Por fim, nesta seção você pode configurar quais são as suas categorias
preferidas. Isso pode facilitar que outros usuários que tenham os mesmos
interesses que você possam te encontrar. Veja onde essa opção pode ser
encontrada na figura~\ref{fig:edit-info-categories}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/users/edit-info/categories.png}
  \caption{Categorias preferidas do perfil.}
  \label{fig:edit-info-categories}
\end{figure}

\subsubsection{Adicionar amigos}

Para adicionar novos amigos é muito simples. Visite o perfil da pessoa que você
quer adicionar como amigo. Na página de perfil desta pessoa, você verá um botão
"Adicionar amigo", como demonstrado na figura~\ref{fig:users-add-friend-link}.
Basta clicar nesse botão e então a pessoa ira receber uma requisição de amizade
sua. Após a aceitação, essa pessoa se tornará automaticamente sua amiga na
rede.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/users/add-friend/add-link.png}
  \caption{Categorias preferidas do perfil.}
  \label{fig:users-add-friend-link}
\end{figure}

\subsubsection{Enviar recados para os amigos}

Para enviar recados para os seus amigos, primeiramente você precisa visitar o
perfil dele. Uma vez no perfil do seu amigo, você verá uma aba com o título
"Mural", como mostrado na figura~\ref{fig:users-scrap-wall-tab}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/scrap/wall-tab.png}
  \caption{Mural de recados do seu amigo.}
  \label{fig:users-scrap-wall-tab}
\end{figure}

Ao selecionar essa aba, você poderá escrever uma mensagem para o seu amigo e
quando terminar basta apertar no botão "Compartilhar". Veja na
figura~\ref{fig:users-scrap-share}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/scrap/share.png}
  \caption{Escrevendo um recado para um amigo.}
  \label{fig:users-scrap-share}
\end{figure}

Uma vez enviado, o seu recado irá aparecer no mural do seu amigo, como marcado
na figura~\ref{fig:users-scrap-scrap}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/scrap/scrap.png}
  \caption{Recado no mural do seu amigo.}
  \label{fig:users-scrap-scrap}
\end{figure}

\subsubsection{Comentar artigos}

Para comentar em artigos, visite a página do artigo que você deseja comentar,
como o exemplo mostrado na figura~\ref{fig:users-comment-article}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/comment/article.png}
  \caption{Página do artigo.}
  \label{fig:users-comment-article}
\end{figure}

Ao final do artigo, clique no botão "Enviar um comentário" marcado na
figura~\ref{fig:users-comment-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/comment/link.png}
  \caption{Link para enviar comentário.}
  \label{fig:users-comment-link}
\end{figure}

Após clicar nesse botão, um formulário irá se abrir com as opções de título e
corpo do comentário para serem preenchidas. Preencha os campos e clique no
botão "Enviar comentário", marcado na figura~\ref{fig:users-comment-send}. Apenas o corpo é
obrigatório.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/comment/send.png}
  \caption{Formulário de envio de comentário.}
  \label{fig:users-comment-send}
\end{figure}

Após esse processo, seu comentário terá sido criado e será mostrado também ao
final do artigo, como na figura~\ref{fig:users-comment-comment}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/comment/comment.png}
  \caption{Comentário criado.}
  \label{fig:users-comment-comment}
\end{figure}

\subsubsection{Alterar senha}

Para alterar a senha do seu perfil, acesse o painel de controle e clique na
opção "Alterar senha", marcada na
figura~\ref{fig:users-change-password-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/change-password/cpanel.png}
  \caption{Alterar a senha no painel de controle.}
  \label{fig:users-change-password-cpanel}
\end{figure}

No formulário apresentado na figura~\ref{fig:users-change-password-form},
digite a sua senha atual, a sua nova senha e a confirmação da nova senha.
Aperte o botão "Alterar senha" e a sua senha terá sido alterada.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagens/users/change-password/form.png}
  \caption{Formulário para alterar a senha.}
  \label{fig:users-change-password-form}
\end{figure}

\subsubsection{Editar cabeçalho e rodapé} \label{subsubsec:edit-header-footer}

No \noosfero, você pode editar o cabeçalho e o rodapé do seu perfil para
acrescentar novas informações que sejam do seu interesse. Para configurá-los,
acesse o seu painel de controle e aperte o botão "Editar cabeçalho e rodapé"
como marcado na figura~\ref{fig:users-header-footer-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/header-footer/cpanel.png}
  \caption{Editar cabeçalho e rodapé no painel de controle.}
  \label{fig:users-header-footer-cpanel}
\end{figure}

Abrirá então uma página com dois editores, um para o cabeçalho e outro para o
rodapé, como apresentado na figura~\ref{fig:users-header-footer-edit}. Após
fazer as suas alterações, aperte o botão "Salvar" e o cabeçalho e o rodapé da
sua página serão carregados logo após.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/header-footer/edit.png}
  \caption{Customizando o cabeçalho e rodapé do seu perfil.}
  \label{fig:users-header-footer-edit}
\end{figure}

\subsubsection{Editar blocos laterais} \label{subsubsec:edit-sideblocks}

A funcionalidade de blocos laterais é uma das mais cruciais da plataforma
\noosfero. Os blocos são elementos que fornecem algum tipo de informação e são
dispostos na interface de um perfil. Através da funcionalidade de editar blocos
laterais, o usuário pode configurar quase que por completo a página do seu
perfil. \\

Para acessar essa funcionalidade, você precisa acessar o seu painel de controle
e apertar o botão "Editar blocos laterais", como mostrado na
figura~\ref{fig:users-sideblocks-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/sideblocks/cpanel.png}
  \caption{Editar blocos laterais no painel de controle.}
  \label{fig:users-sideblocks-cpanel}
\end{figure}

Após apertar esse botão, você verá o seu perfil no modo de visualização de
blocos. Como você pode ver na figura~\ref{fig:users-sideblocks-view}, o perfil
possui 3 espaços onde blocos podem ser dispostos: um na esquerda, um na direita
e um central.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/sideblocks/view.png}
  \caption{Editando blocos laterais: as 3 áreas disponíveis.}
  \label{fig:users-sideblocks-view}
\end{figure}

Ao passar o mouse em cima de um bloco você poderá ver as seguintes opções desse
bloco: mover, editar, remover, clonar e ajuda.

\paragraph{Mover}

A opção de mover poder ser feita através dos 3 botões selecionados na
figura~\ref{fig:users-sideblocks-move} ou simplesmente arrastando o bloco para a posição que você
deseja. Essa opção permite que você possa dispor os blocos da forma que você
achar mais adequada.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagens/users/sideblocks/move.png}
  \caption{Mover bloco.}
  \label{fig:users-sideblocks-move}
\end{figure}

\paragraph{Editar}

A segunda opção é a opção de editar. Essa opção permite fazer configurações
específicas do bloco. Para acessar a edição de um bloco basta apertar o botão
"Editar", marcado na figura~\ref{fig:users-sideblocks-edit}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagens/users/sideblocks/edit.png}
  \caption{Editar bloco.}
  \label{fig:users-sideblocks-edit}
\end{figure}

Após apertar esse botão uma janela aparecerá com as configurações do bloco
sendo editado. Veja na figura~\ref{fig:users-sideblocks-edit-page} um exemplo
de edição do "Bloco de links".

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/sideblocks/edit-page.png}
  \caption{Editando o bloco de links.}
  \label{fig:users-sideblocks-edit-page}
\end{figure}

\paragraph{Remover}

Para remover um bloco, basta apertar o botão "Remover", destacado na
figura~\ref{fig:users-sideblocks-remove}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagens/users/sideblocks/delete.png}
  \caption{Remover bloco.}
  \label{fig:users-sideblocks-remove}
\end{figure}

\paragraph{Clonar}

A opção de clonar bloco é muito útil quando você tem a necessidade de criar
outro bloco igual ou muito parecido com um bloco já configurado. Para clonar um
bloco basta apertar o botão "Clonar" marcado na
figura~\ref{fig:users-sideblocks-clone}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagens/users/sideblocks/clone.png}
  \caption{Clonar bloco.}
  \label{fig:users-sideblocks-clone}
\end{figure}

\paragraph{Ajuda}

Caso você queira saber mais informações sobre o propósito de algum bloco, você
pode apertar na opção "Ajuda", marcada na
figura~\ref{fig:users-sideblocks-help} que uma janela será aberta detalhando
mais informações sobre o bloco em questão.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagens/users/sideblocks/help.png}
  \caption{Ajuda do bloco.}
  \label{fig:users-sideblocks-help}
\end{figure}

Além de modificar a estrutura já existente dos blocos, você também pode
adicionar novos blocos. Para fazer isso basta você clicar na opção "Adicionar
um bloco", destacada na figura~\ref{fig:users-sideblocks-add-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/users/sideblocks/add-link.png}
  \caption{Botão para adicionar bloco.}
  \label{fig:users-sideblocks-add-link}
\end{figure}

Ao apertar esse botão, uma janela se abrirá com uma lista de blocos disponíveis
na plataforma \noosfero e um seletor do espaço no qual você deseja inserir esse
novo bloco. Veja a figura~\ref{fig:users-sideblocks-add-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/sideblocks/add-list.png}
  \caption{Lista de blocos disponíveis.}
  \label{fig:users-sideblocks-add-list}
\end{figure}

Existem diversos blocos no \noosfero e é interessante que o novo usuário
explore a maior quantidade possível de blocos existentes e suas configurações a
fim de aproveitar da melhor maneira as funcionalidades que a plataforma oferece
de customização de interface.

\subsubsection{Remover um perfil}

Existem alguns casos extremos onde um usuário quer remover o seu perfil da rede
social. Para fazer isso você precisa acessar o painel de controle e apertar o
botão "Editar perfil", marcado na
figura~\ref{fig:edit-info-link}.

No final da página você irá encontrar o botão "Remover perfil", destacado na
figura~\ref{fig:users-remove-profile-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/remove-profile/link.png}
  \caption{Botão para remover perfil.}
  \label{fig:users-remove-profile-link}
\end{figure}

Após apertar esse botão, você verá a seguinte tela, apresentada na
figura~\ref{fig:users-remove-profile-page}, pedindo a sua confirmação para
remover o perfil. \textbf{Cuidado! Essa ação irá remover o seu perfil
permanentemente da rede, então somente faça isso caso você tenha certeza
absoluta!}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/users/remove-profile/page.png}
  \caption{\textbf{Cuidado!} Essa opção removerá o seu perfil permanentemente!}
  \label{fig:users-remove-profile-page}
\end{figure}

\subsubsection{Sair do sistema}

Sempre que você tiver terminado de navegar na rede social é recomendável que
você saia ou desconecte do sistema. Essa é uma medida de segurança para que
nenhuma outra pessoa que tenha acesso ao computador que você estiver usando
possa executar operações usando o seu perfil. Para desconectar do sistema, basta
clicar no link "Sair", marcado na figura~\ref{fig:users-leave-link}, presente
no menu do usuário.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/users/leave/link.png}
  \caption{Saindo do sistema.}
  \label{fig:users-leave-link}
\end{figure}

\subsection{Navegação}

Nesta seção iremos descrever as funcionalidades relativas à navegação do usuário na rede.

\subsubsection{Encontrar pessoas}

Para encontrar pessoas basta você localizar o bloco de pessoas na página
inicial e apertar o botão "Ver todos(as)", marcado na
figura~\ref{fig:navigation-people-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/navigation/people/link.png}
  \caption{Botão para visualizar todas as pessoas.}
  \label{fig:navigation-people-link}
\end{figure}

Você ira então visualizar uma página com a lista de todas as pessoas da rede.
Veja a figura~\ref{fig:navigation-people-search}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/navigation/people/search.png}
  \caption{Lista das pessoas da rede.}
  \label{fig:navigation-people-search}
\end{figure}

Para buscar alguém na rede basta digitar o nome da pessoa no campo de busca e
enviar a busca. Veja na figura~\ref{fig:navigation-people-results} um exemplo
de resultado de busca por "valéssio".

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/navigation/people/results.png}
  \caption{Busca por "valéssio".}
  \label{fig:navigation-people-results}
\end{figure}

\subsubsection{Encontrar comunidades}

Para encontrar comunidades basta você localizar o bloco de comunidades na
página inicial e apertar o botão "Ver todas", marcado na
figura~\ref{fig:navigation-communities-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/navigation/communities/link.png}
  \caption{Botão para visualizar todas as comunidades.}
  \label{fig:navigation-communities-link}
\end{figure}

Você ira então visualizar uma página com a lista de todas as comunidades da
rede. Veja a figura~\ref{fig:navigation-communities-search}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/navigation/communities/search.png}
  \caption{Lista das comunidades da rede.}
  \label{fig:navigation-communities-search}
\end{figure}

Para buscar alguma comunidade na rede basta digitar o nome da comunidade no
campo de busca e enviar a busca. Veja na
figura~\ref{fig:navigation-communities-results} um exemplo de resultado de
busca por "participatório".

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/navigation/communities/results.png}
  \caption{Busca por "participatório".}
  \label{fig:navigation-communities-results}
\end{figure}

\subsection{Gerenciamento de conteúdo}

Nesta seção iremos descrever as funcionalidades relativas à gestão do conteúdo
na plataforma.

\subsubsection{Gerenciando conteúdos}

Por possuir uma forte relação com a criação de conteúdos, o \noosfero possui
uma funcionalidade que é voltada somente para o gerenciamento de conteúdos.
Para acessar essa funcionalidade entre no seu painel de controle e aperte o
botão "Gerenciar conteúdo", indicado na figura~\ref{fig:manage-content}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/cpanel.png}
  \caption{Acessando o gerenciamento de conteúdo.}
  \label{fig:manage-content}
\end{figure}

Você então verá o painel de gerenciamento de conteúdo. Neste painel você poderá
ver, como indicado na figura~\ref{fig:content-cms-overview} um botão para a criação de
novos conteúdos e uma lista dos seus conteúdos atuais com o tipo e um menu de
ações ao lado de cada um deles.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/content/cms/overview.png}
  \caption{Visão geral do gerenciador de conteúdos.}
  \label{fig:content-cms-overview}
\end{figure}

Ao apertar o botão "Novo conteúdo" você verá uma lista de conteúdos disponíveis
de serem criados no \noosfero, listados na figura~\ref{fig:content-cms-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/cms/new.png}
  \caption{Tipos de conteúdos que podem ser criados.}
  \label{fig:content-cms-new}
\end{figure}

\subsubsection{Escrevendo um artigo}

Primeiramente, acesse o seu painel de controle e aperte o botão "Gerenciar
conteúdo", apresentado na figura~\ref{fig:manage-content}. Após entrar no
gerenciamento de conteúdo, você irá ver um botão no topo superior esquerdo
"Novo conteúdo", através do qual você pode iniciar o processo de confecção de
um novo conteúdo. Veja na figura~\ref{fig:content-create-article-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/content/create-article/new.png}
  \caption{Novo conteúdo.}
  \label{fig:content-create-article-new}
\end{figure}

Ao apertar nesse botão, uma lista de conteúdos será apresentada na tela. Nessa
janela você pode selecionar diversos tipos de conteúdos: eventos, fóruns,
blogs, entre outros. Neste passo-a-passo iremos selecionar a opção "Artigo de
texto com edição visual", como demonstrado na
figura~\ref{fig:content-create-article-tiny}. Essa opção irá nos ajudar a
construir um artigo de texto usando o editor de textos \textit{TinyMCE}. O
\textit{TinyMCE} é um editor de texto fácil de usar e que tem como princípio
fazer com que a edição do artigo seja o mais próxima da versão de apresentação.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-article/tiny.png}
  \caption{Escolha o Artigo de texto com edição visual.}
  \label{fig:content-create-article-tiny}
\end{figure}

Agora começa realmente a criação do nosso artigo de texto. Logo no topo nós
temos o campo para preencher o título do texto, a pasta na qual ele será
armazenado, a licença sob a qual ele será licenciado, o idioma, uma imagem de
apresentação e o corpo do conteúdo. Veja na
figura~\ref{fig:content-create-article-title-and-body}. Os campos em vermelho
são obrigatórios de serem preenchidos.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-article/title-and-body.png}
  \caption{Campos básicos de um artigo de texto.}
  \label{fig:content-create-article-title-and-body}
\end{figure}

Caso queira, existe a opção de escrever a prévia do seu artigo. Essa prévia é
mostrada em casos onde o conteúdo do texto não pode ser apresentado por
completo como por exemplo na listagem compacta de posts de um blog. Para
preencher a prévia, basta apertar no botão "Prévia" que se encontra logo acima
do corpo do texto e um novo campo de texto irá aparecer como demonstrado na
figura~\ref{fig:content-create-article-lead}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-article/lead.png}
  \caption{Prévia do artigo de texto.}
  \label{fig:content-create-article-lead}
\end{figure}

Em ambos os campos de edição de texto, na prévia e no corpo do texto, você pode
ver uma barra de ferramentas no topo do campo, apresentada na
figura~\ref{fig:content-create-article-tiny-bar}. Essa é a barra de ferramentas
do \textit{TinyMCE}. Essa barra oferece opções de edição tais quais encontramos
nos editores de texto mais populares: tamanho, cor, tipo de fonte, alinhamento,
criação de listas, inserção de tabela e imagem, etc. Essas funcionalidades
auxiliam bastante na edição do conteúdo de forma mais amigável.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-article/tiny-bar.png}
  \caption{Barra de ferramentas do \textit{TinyMCE}.}
  \label{fig:content-create-article-tiny-bar}
\end{figure}

Nesta página você também pode categorizar o seu artigo. Veja na
figura~\ref{fig:content-create-article-category} o menu de seleção de
categorias.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/content/create-article/category.png}
  \caption{Seleção de categorias.}
  \label{fig:content-create-article-category}
\end{figure}

Além disso, é possível também definir marcadores aos seus conteúdos. Use
vírgulas para separar um marcador do outro. Veja na
figura~\ref{fig:content-create-article-label}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/content/create-article/label.png}
  \caption{Seleção de categorias.}
  \label{fig:content-create-article-label}
\end{figure}

Na seção de visibilidade, como apresentado na
figura~\ref{fig:content-create-article-visibility}, você pode selecionar se o
seu artigo de texto será público ou privado. No caso de ser um artigo do seu
perfil, somente você poderá ver o conteúdo. Caso seja um artigo em uma
comunidade da qual você seja um gestor, apenas os gestores da comunidade
poderão ver este conteúdo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/content/create-article/visibility.png}
  \caption{Escolhendo a visibilidade do seu artigo.}
  \label{fig:content-create-article-visibility}
\end{figure}

No final da edição do seu artigo existem algumas opções gerais que podem lhe
ajudar a configurar melhor o funcionamento do seu artigo na rede. Veja essas
opções na figura~\ref{fig:content-create-article-options}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/content/create-article/options.png}
  \caption{Escolhendo a visibilidade do seu artigo.}
  \label{fig:content-create-article-options}
\end{figure}

Ao final da edição do seu artigo, basta apertar no botão "Salvar" e seu artigo
será criado. Ao lado da opção "Salvar" também tem uma opção "Salvar e continuar
editando". Essa opção é importante caso você esteja escrevendo um artigo de
texto grande, então é recomendável salvar de tempos em tempos as suas edições
para evitar que o conteúdo possa se perder devido a algum problemas inesperado.

\subsubsection{Divulgando artigos}

A funcionalidade de divulgar artigos no \noosfero serve para que você possa
publicar seus conteúdos nas comunidades as quais você parte. Há duas formas de
fazer isso no \noosfero. A primeira é através do painel de gerenciamento de
conteúdos.\\

Através do seu painel de controle, acesse a opção "Gerenciamento de conteúdo"
apresentada na figura~\ref{fig:manage-content}. No gerenciamento de conteúdos
você verá a lista dos seus conteúdos. Ao lado do conteúdo que você deseja
publicar, tem uma série de ações, dentre elas está a opção de publicar apontada
na figura~\ref{fig:content-publish-cms}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/content/publish/cms.png}
  \caption{Publicando artigo através do gerenciamento de conteúdo.}
  \label{fig:content-publish-cms}
\end{figure}

A segunda opção é na visualização do seu artigo. Ao visualizar o seu artigo,
você terá uma lista de opções listadas no topo, dentre elas está a opção de
publicar artigo, apontada na figura~\ref{fig:content-publish-content-viewer}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/content/publish/content-viewer.png}
  \caption{Publicando artigo através da visualização do seu artigo.}
  \label{fig:content-publish-content-viewer}
\end{figure}

Ao acessar a opção de publicar um conteúdo, será apresentada a lista das
comunidades das quais você faz parte. Selecione as comunidades nas quais você
deseja publicar esse artigo e aperte o botão "Publicar", apontado na
figura~\ref{fig:content-publish}. Caso a comunidade na qual você escolheu
publicar o seu artigo permita a publicação de artigos nela sem moderação, o seu
artigo será automaticamente publicado. Caso contrário, uma tarefa será criada
para os administradores da comunidade revisarem o seu artigo e então liberarem
a sua publicação.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/publish/publish.png}
  \caption{Após selecionar as comunidades, aperte o botão Publicar.}
  \label{fig:content-publish}
\end{figure}

\subsubsection{Criar um fórum de debates e tópicos neste fórum}

Para criar um fórum de debates acesse o seu painel de controle e depois acesse
o gerenciador de conteúdo como mostrado na figura~\ref{fig:manage-content}. No
gerenciador de conteúdo, aperte o botão "Novo conteúdo", apontado na
figura~\ref{fig:content-create-article-new}. Com a lista de conteúdos
apresentada, escolha a opção "Fórum", marcada na
figura~\ref{fig:content-create-forum-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-forum/new.png}
  \caption{Criando um novo fórum de debates.}
  \label{fig:content-create-forum-new}
\end{figure}

Após selecionar essa opção, preencha os campos do seu fórum de debates como
mostrado na figura~\ref{fig:content-create-forum-fields}. Note que é possível
também configurar o número de tópicos que serão mostrados por página na
visualização do fórum e o termo de uso do fórum.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/content/create-forum/fields.png}
  \caption{Preenchendo as informações do fórum.}
  \label{fig:content-create-forum-fields}
\end{figure}

Após criar o fórum, pessoas agora já poderão criar novos tópicos de discussão
nesse fórum. Para criar um novo tópico aperte o botão "Novo tópico de
discussão", apontado na figura~\ref{fig:content-create-forum-new-topic}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-forum/new-topic.png}
  \caption{Novo tópico de discussão.}
  \label{fig:content-create-forum-new-topic}
\end{figure}

Selecione a opção de criação de artigo com editor visual como marcado na
figura~\ref{fig:content-create-forum-tiny}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-forum/tiny.png}
  \caption{Tópico de discussão usando o \textit{TinyMCE}.}
  \label{fig:content-create-forum-tiny}
\end{figure}

Preencha os campos do seu novo tópico de discussão, como mostrado na
figura~\ref{fig:content-create-forum-topic-fields}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-forum/topic-fields.png}
  \caption{Preencha as informações do tópico de discussão.}
  \label{fig:content-create-forum-topic-fields}
\end{figure}

Uma vez criado, o seu tópico de discussão será listado no fórum como apontado
na figura~\ref{fig:content-create-forum-topic-listed-topic}. Pessoas agora já
podem debater sobre o tópico criado dentro do seu fórum.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/content/create-forum/listed-topic.png}
  \caption{Tópico de discussão listado no fórum.}
  \label{fig:content-create-forum-topic-listed-topic}
\end{figure}

\subsection{Funcionalidades da comunidade}

Nesta seção iremos descrever as funcionalidades relativas à comunidades na plataforma.

\subsubsection{Entrar em uma comunidade}

Para entrar em uma comunidade é muito simples. Basta acessar a página da
comunidade e apertar o botão "Entrar na comunidade" apontado na
figura~\ref{fig:communities-join-button}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/communities/join/button.png}
  \caption{Entrar em uma comunidade.}
  \label{fig:communities-join-button}
\end{figure}

Caso a comunidade seja moderada, uma tarefa será criada para o administrador da
comunidade revisar o seu pedido de entrada e após a aprovação você se tornará
membro da comunidade. Caso a comunidade seja aberta, você se tornará membro da
comunidade instantaneamente.

\subsubsection{Criar uma comunidade}

Qualquer usuário da rede do \participatorio pode criar comunidades, porém antes
de ser efetivamente criada, esta comunidade é revisada pela equipe de
administradores da rede e, caso aprovada, será realmente criada.\\

Para criar uma comunidade, acesse o seu painel de controle e aperte o botão
"Gerenciar meus grupos", marcado na figura~\ref{fig:communities-new-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/new/cpanel.png}
  \caption{Acessando o gerenciamento de grupos.}
  \label{fig:communities-new-cpanel}
\end{figure}

Na página de gerenciamento de grupos, aperte o botão "Criar nova comunidade",
indicado na figura~\ref{fig:communities-new-button}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/new/button.png}
  \caption{Botão para a criação de uma nova comunidade.}
  \label{fig:communities-new-button}
\end{figure}

Após apertar nesse botão, você será apresentado a um formulário, apresentado na
figura~\ref{fig:communities-new-fields}, onde você irá descrever as informações
da comunidade que você deseja criar. Quanto mais preciso você for nesses
campos, mais fácil será para o administrador da rede aprovar a sua comunidade.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/new/fields.png}
  \caption{Preencha as informações da sua comunidade.}
  \label{fig:communities-new-fields}
\end{figure}

Após enviar o formulário e ter a sua comunidade aprovada pelo administrador da
rede, você verá sua nova comunidade listada na página de gerenciamento de
grupos como mostrado na figura~\ref{fig:communities-new-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/new/list.png}
  \caption{Lista das suas comunidades.}
  \label{fig:communities-new-list}
\end{figure}

\subsubsection{Convidar contatos por e-mail}

Para convidar amigos para entrarem na sua comunidade primeiramente acesse o
painel de controle da sua comunidade e aperte o botão "Gerenciar integrantes",
marcado na figura~\ref{fig:communities-invite-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/invite/cpanel.png}
  \caption{Gerenciar integrantes da comunidade.}
  \label{fig:communities-invite-cpanel}
\end{figure}

Você então verá a lista dos integrantes da sua comunidade. Aperte o botão para
convidar membros apontado na figura~\ref{fig:communities-invite-button}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/invite/button.png}
  \caption{Botão para convidar membros.}
  \label{fig:communities-invite-button}
\end{figure}

O \noosfero prover a funcionalidade de convidar contatos manualmente através do
seus e-mails ou então através de serviços terceiros como o Gmail, Hotmail e o
Yahoo, como mostrado na figura~\ref{fig:communities-invite-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/invite/list.png}
  \caption{Lista com as formas de convite disponíveis.}
  \label{fig:communities-invite-list}
\end{figure}

Escolhendo a opção de convite manual, basta você preencher o e-mail dos seus
amigos, um por linha como mostrado na
figura~\ref{fig:communities-invite-friends}, e apertar o botão "Convidar meus
amigos!".

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/invite/friends.png}
  \caption{Liste os e-mails dos seus amigos.}
  \label{fig:communities-invite-friends}
\end{figure}

Caso seus amigos já tenham uma conta no \participatorio, eles receberam uma
tarefa no próprio sistema com o convite para entrar na sua comunidade. Caso
eles ainda não façam parte da rede, eles receberão um e-mail com o seu convite
para se juntar à rede e se tornarem integrantes da sua comunidade.

\subsubsection{Enviar e-mail para os membros}

No \noosfero, um administrador de comunidade também pode enviar um e-mail para
todos os integrantes da comunidade. Para fazer isso, acesse o painel de
controle da comunidade e aperte o botão "Gerenciar integrantes" marcado na
figura~\ref{fig:communities-invite-cpanel}. No gerenciamento de integrantes,
aperte o botão "Enviar e-mail para os membros", marcado na
figura~\ref{fig:communities-email-button}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/communities/email/button.png}
  \caption{Botão para envio de e-mail para os membros da comunidade.}
  \label{fig:communities-email-button}
\end{figure}

Uma página se abrirá com os campos de título e corpo do e-mail para serem
preenchidos, como apresentado na figura~\ref{fig:communities-email-message}.
Escreva o seu e-mail e aperte o botão "Enviar", para enviar o e-mail para os
membros da sua comunidade.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/email/message.png}
  \caption{Escreva o e-mail e envie sua mensagem.}
  \label{fig:communities-email-message}
\end{figure}

\subsubsection{Aceitar novos integrantes}

Para aceitar novos integrantes em sua comunidade moderada, acesse o seu painel
de controle e então você verá logo no topo uma caixa notificando que você tem
solicitações pendentes de serem revisadas. Para revisar essas tarefas você pode
tanto apertar no botão "Processar solicitações" quanto apertar o botão
"Tarefas", ambos destacados na figura~\ref{fig:communities-review-member-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/review-member/cpanel.png}
  \caption{Solicitações pendentes na comunidade.}
  \label{fig:communities-review-member-cpanel}
\end{figure}

Ao acessar as suas tarefas, você verá a tarefa de aprovação de membro pendente.
Para aprovar, marque a opção "Aprovar", selecione os papeis que o novo
integrante terá na comunidade e aperte o botão "Aplicar", como apontado na
figura~\ref{fig:communities-review-member-approve}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/review-member/approve.png}
  \caption{Aprovando membros da comunidade.}
  \label{fig:communities-review-member-approve}
\end{figure}

Para rejeitar, marque a opção "Rejeitar" e aperte o botão "Aplicar", como
demonstrado na figura~\ref{fig:communities-review-member-reject}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/review-member/reject.png}
  \caption{Rejeitando membros da comunidade.}
  \label{fig:communities-review-member-reject}
\end{figure}

Caso você não queira decidir agora o que fazer desse pedido, apenas deixe
marcada a opção "Pular", como destacado na
figura~\ref{fig:communities-review-member-skip}, e nada será feito.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/review-member/skip.png}
  \caption{Deixando para decidir depois.}
  \label{fig:communities-review-member-skip}
\end{figure}

\subsubsection{Moderar artigos}

No caso onde algum membro da sua comunidade tentar publicar um artigo, você,
como administrador, pode moderar a publicação desse artigo. Para fazer isso,
acesse o painel de controle da comunidade e aperte o botão "Processar
solicitações" ou o botão "Tarefas", ambos destacados na
figura~\ref{fig:communities-review-article-cpanel}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/review-article/cpanel.png}
  \caption{Moderando artigos publicados.}
  \label{fig:communities-review-article-cpanel}
\end{figure}

Ao selecionar a opção de "Aprovar" na tarefa, as informações do artigo serão
apresentadas. Você então pode revisar o artigo e então publicar ele na sua
comunidade apertando o botão "Aplicar" no final da página como mostrado na
figura~\ref{fig:communities-review-article-approve}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/communities/review-article/approve.png}
  \caption{Aprovando a publicação de artigos.}
  \label{fig:communities-review-article-approve}
\end{figure}

\subsubsection{Editar cabeçalho e rodapé}

A função de edição de cabeçalho e rodapé da comunidade funciona exatamente da
mesma forma como descrito na secão~\ref{subsubsec:edit-header-footer} para
pessoas.

\subsubsection{Editar blocos laterais}

A função de edição de blocos laterais da comunidade funciona exatamente da
mesma forma como descrito na secão~\ref{subsubsec:edit-sideblocks} para
pessoas.

\subsection{Funcionalidade de administração}

Nesta seção iremos descrever as funcionalidades que competem ao administrador da rede.

\subsubsection{Configurações do ambiente}

Na seção "Configurações do ambiente", você pode definir as informações mais
básicas do ambiente. Ao entrar nessa seção, clicando no link mostrado na
figura~\ref{fig:admin-config-link} , você verá a tela apresentada na
figura~\ref{fig:admin-config-info}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/config/link.png}
  \caption{Link para as configurações do ambiente.}
  \label{fig:admin-config-link}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/admin/config/info.png}
  \caption{Informações do ambiente.}
  \label{fig:admin-config-info}
\end{figure}

Esta primeira aba das configurações do ambiente servem para configurar as
informações básicas do ambiente como nome e e-mail de contato, o tema sendo
utilizado, os idiomas disponíveis no ambiente e qual é o idioma padrão e, por
fim, o conteúdo apresentado na página inicial do ambiente. \\

Na segunda aba, é possível configurar os termos de uso da rede social. Esse
texto é apresentado para o usuário antes dele se registrar na rede e o usuário
deve concordar com ele antes de criar a sua conta. Veja essa tela na
figura~\ref{fig:admin-config-terms}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/admin/config/terms.png}
  \caption{Termos de uso do ambiente.}
  \label{fig:admin-config-terms}
\end{figure}

A terceira aba contém a configuração da mensagem de boas-vindas que o usuário
receberá via e-mail quando ele se registrar na rede. Nesta página você pode
configurar o assunto e o corpo do e-mail a ser enviado. Veja a
figura~\ref{fig:admin-config-welcome-message}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/admin/config/welcome-message.png}
  \caption{Mensagem de boas-vindas enviada por e-mail.}
  \label{fig:admin-config-welcome-message}
\end{figure}

Na quarta e última aba, você pode configurar a tela de boas-vindas mostrada
para o usuário após ele realizar o seu registro. Veja na
figura~\ref{fig:admin-config-welcome-page}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/admin/config/welcome-page.png}
  \caption{Tela de boas-vindas após cadastro.}
  \label{fig:admin-config-welcome-page}
\end{figure}

\subsubsection{Funcionalidades}

A seção de funcionalidades permite a configuração do comportamento da rede.
Essas configurações podem ser acessadas através o link "Funcionalidades"
marcado na figura~\ref{fig:admin-config-features-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/features/link.png}
  \caption{Link para funcionalidades.}
  \label{fig:admin-config-features-link}
\end{figure}

Nesta seção temos primeiramente configurações de ligar/desligar, dispostas na
figura~\ref{fig:admin-config-features-on-off}. Existem diversas funcionalidades
interessantes nesta parte como por exemplo ativar ou desativar a confirmação
por e-mail para o registro de novos usuários. É altamente recomendável que os
administradores da rede vejam cada uma das opções disponíveis para que possa
ser feita uma configuração adequada da rede social.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/admin/features/on-off.png}
  \caption{Configurações de ligar/desligar.}
  \label{fig:admin-config-features-on-off}
\end{figure}

Mais abaixo existem funcionalidades extras, mostradas na
figura~\ref{fig:admin-config-features-config}. Estas configurações extras
incluem a definição do comportamento de redirecionamento do sistema após o
login/cadastro do usuário, o método de aprovação da criação de organizações e
uma funcionalidade chamada "Lista-branca de membros" que define um conjunto
específico de usuários que serão permitidos de acessar o sistema. Esta última
configuração é geralmente usada em etapas de homologação ou de instabilidade do
sistema.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/features/config.png}
  \caption{Configurações extras.}
  \label{fig:admin-config-features-config}
\end{figure}

\subsubsection{Plugins}

A seção de plugins trata da ativação/desativação e configuração de plugins.
Para acessar essa configuração basta clicar no link marcado na
figura~\ref{fig:admin-config-plugins-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/plugins/link.png}
  \caption{Link para as configurações de plugins.}
  \label{fig:admin-config-plugins-link}
\end{figure}

Ao acessar esse link, você verá uma lista dos plugins instalados no sistema e
quais estão habilitados no ambiente. Veja a
figura~\ref{fig:admin-config-plugins-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/admin/plugins/list.png}
  \caption{Lista de plugins instalados no sistema.}
  \label{fig:admin-config-plugins-list}
\end{figure}

Alguns plugins possuem configurações próprias. Estes plugins disponibilizam um
link "Configurações", como você pode ver na
figura~\ref{fig:admin-config-plugins-list} que irá te direcionar para uma
página de configuração do plugin. Veja, por exemplo, a página de configuração
do plugin de Voto na figura~\ref{fig:admin-config-plugins-example}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/admin/plugins/example.png}
  \caption{Exemplo de configuração do plugin de Voto.}
  \label{fig:admin-config-plugins-example}
\end{figure}

\subsubsection{Editar blocos laterais}

A função de edição de blocos laterais do ambiente funciona exatamente da
mesma forma como descrito na secão~\ref{subsubsec:edit-sideblocks} para
pessoas.

\subsubsection{Página inicial}

As configurações de página inicial pode ser acessada através do link marcado na
figura~\ref{fig:admin-config-home-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/home/link.png}
  \caption{Link para configurações de página inicial.}
  \label{fig:admin-config-home-link}
\end{figure}

Nessa seção você pode definir a comunidade que servirá como portal de notícias
do ambiente. Veja na figura~\ref{fig:admin-config-home-add}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/admin/home/add.png}
  \caption{Definindo comunidade portal.}
  \label{fig:admin-config-home-add}
\end{figure}

Uma vez selecionada a comunidade portal, você então irá definir quais pastas
dessa comunidade servirão como fonte de notícias. Veja a
figura~\ref{fig:admin-config-home-folders}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/home/folders.png}
  \caption{Selecione as pastas fontes de notícias.}
  \label{fig:admin-config-home-folders}
\end{figure}

Uma vez selecionadas as pastas, basta selecionar quantas notícias serão
listadas de cada pasta, como mostrado na
figura~\ref{fig:admin-config-home-quantity}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/home/quantity.png}
  \caption{Quantidade de notícias por pasta.}
  \label{fig:admin-config-home-quantity}
\end{figure}

Você pode alterar qualquer uma dessas configurações outro momento acessando
essa mesma configuração e apertando nos botões disponíveis abaixo, como
destacado na figura~\ref{fig:admin-config-home-config}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/home/config.png}
  \caption{Opções de edição das configurações.}
  \label{fig:admin-config-home-config}
\end{figure}

\subsubsection{Licenças}

Nesta seção você pode configurar quais licenças estarão disponíveis no ambiente
para que os perfis licenciem seus conteúdos. Esta opção pode ser acessada a
partir do link destacado na figura~\ref{fig:admin-config-licenses-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/licenses/link.png}
  \caption{Link para as configurações de licenças.}
  \label{fig:admin-config-licenses-link}
\end{figure}

Ao acessar essa seção você verá uma lista das licenças já cadastradas no
ambiente, cada uma delas com um botão para edição e remoção e um botão para
adicionar uma nova licença, como demonstrado na
figura~\ref{fig:admin-config-licenses-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/licenses/list.png}
  \caption{Lista de licenças.}
  \label{fig:admin-config-licenses-list}
\end{figure}

Para adicionar uma nova licença basta preencher o nome dela e um link para o
conteúdo da licença, como apresentado na
figura~\ref{fig:admin-config-licenses-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/licenses/new.png}
  \caption{Adicionando uma nova licença.}
  \label{fig:admin-config-licenses-new}
\end{figure}

\subsubsection{Sites confiáveis}

Nesta configuração é possível definir quais são os sites considerados
confiáveis pelos administradores do sistema. Essa configuração é importante
pois somente são permitidos i-frames provenientes de sites confiáveis. Essa
configuração pode ser acessada a partir do link marcado na
figura~\ref{fig:admin-config-trusted-sites-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/trusted-sites/link.png}
  \caption{Link para as configurações de sites confiáveis.}
  \label{fig:admin-config-trusted-sites-link}
\end{figure}

Ao acessar essa configuração, serão apresentados os sites confiáveis já
cadastrados no sistema, bem como botões em cada um deles para a edição e
remoção e um botão no final da página para a adição de novos sites, como
destacado na figura~\ref{fig:admin-config-trusted-sites-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/trusted-sites/list.png}
  \caption{Lista de sites confiáveis cadastrados.}
  \label{fig:admin-config-trusted-sites-list}
\end{figure}

Para adicionar um novo site, basta apertar o botão "Adicionar site confiável" e
preencher o campo "Site" demonstrado na
figura~\ref{fig:admin-config-trusted-sites-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/admin/trusted-sites/new.png}
  \caption{Adicionando um novo site confiável.}
  \label{fig:admin-config-trusted-sites-new}
\end{figure}

\subsubsection{Blocos}

Nesta seção, você pode definir quais blocos estarão disponíveis no ambiente.
Para acessar essa configuração clique no link destacado na
figura~\ref{fig:admin-config-blocks-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagens/admin/blocks/link.png}
  \caption{Adicionando um novo site confiável.}
  \label{fig:admin-config-blocks-link}
\end{figure}

Ao acessar essa configuração, você verá uma lista dos blocos disponíveis no
sistema, uma breve descrição de cada uma e quais blocos estão
habilitados/desabilitados, apresentado na
figura~\ref{fig:admin-config-blocks-list}. Após definir quais blocos devem
estar habilitados ou desabilitados, aperte o botão "Salvar alterações".

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{imagens/admin/blocks/list.png}
  \caption{Lista de blocos habilitados/desabilitados no ambiente.}
  \label{fig:admin-config-blocks-list}
\end{figure}

\subsubsection{Papéis de usuários}

As configurações de papeis de usuários é muito importante no ambiente. Nesta
configuração você define quais os papéis existentes no ambiente e quais
permissões cada papel detém. Para acessar as configurações de papeis de
usuários basta clicar no link destacado na
figura~\ref{fig:admin-config-roels-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{imagens/admin/roles/link.png}
  \caption{Link para as configurações de papéis de usuários.}
  \label{fig:admin-config-roels-link}
\end{figure}

Ao acessar essa configuração você verá uma lista dos papéis já cadastrados no
ambiente, um botão para editar cada um dos papéis e um botão no final da página
para adicionar novos papéis, como demonstrado na
figura~\ref{fig:admin-config-roels-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/roles/list.png}
  \caption{Lista de papéis de usuários do ambiente.}
  \label{fig:admin-config-roels-list}
\end{figure}

Para criar um novo papel, você terá que definir o nome do papel e quais
permissões esse papel detém. Veja a figura~\ref{fig:admin-config-roels-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/roles/new.png}
  \caption{Criando novos papéis.}
  \label{fig:admin-config-roels-new}
\end{figure}

É possível também editar os papeis já existentes, como é possível ver na
figura~\ref{fig:admin-config-roels-edit}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/roles/edit.png}
  \caption{Editando papéis já cadastrados.}
  \label{fig:admin-config-roels-edit}
\end{figure}

\subsubsection{Usuários}

Esta seção aborda operações de gerenciamento dos usuários do ambiente. Para
acessar essa configuração basta acessar o link destacado na
figura~\ref{fig:admin-config-users-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{imagens/admin/users/link.png}
  \caption{Link para as configurações de usuários.}
  \label{fig:admin-config-users-link}
\end{figure}

Nesta página você possui diversas operações que estão listadas abaixo:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Busca:} buscar usuários a partir de um campo de texto.
  \item \textbf{Filtro:} todos os usuários, apenas administradores, usuário ativados ou usuários desativados.
  \item \textbf{Poder de administração:} ceder ou remover poder de administração de um usuário.
  \item \textbf{Ativação:} ativar ou desativar um usuário.
  \item \textbf{Remoção:} remover um usuário.
  \item \textbf{Exportação:} exportação lista de usuários para \xml ou \csv.
  \item \textbf{Envio de e-mails:} enviar e-mail para os usuários do ambiente.
\end{itemize}

Todas as operações listadas acima estão destacadas na
figura~\ref{fig:admin-config-users-overview}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/admin/users/overview.png}
  \caption{Visão geral das operações de usuários.}
  \label{fig:admin-config-users-overview}
\end{figure}

\subsubsection{Templates}

Os templates são perfis que servem como base para a criação de novos perfis. Ao
configurar um template, você permite que um novo usuário ou grupo já seja
criado com um conjunto básico de características iniciais. Para acessar essas
configurações basta clicar no link destacado na
figura~\ref{fig:admin-config-templates-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{imagens/admin/templates/link.png}
  \caption{Link para a configuração de templates.}
  \label{fig:admin-config-templates-link}
\end{figure}

Ao acessar essa página, você verá 3 seções, contendo templates para: pessoas,
comunidades e empreendimentos. Veja a figura~\ref{fig:admin-config-templates-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/templates/list.png}
  \caption{Lista dos templates cadastrados no ambiente.}
  \label{fig:admin-config-templates-list}
\end{figure}

Em cada seção estão listados os template já criados. Para criar um novo
template, basta apertar o botão novo e preencher o nome do template que você
deseja criar. Veja na figura~\ref{fig:admin-config-templates-new}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/admin/templates/new.png}
  \caption{Criando um novo template.}
  \label{fig:admin-config-templates-new}
\end{figure}

\subsubsection{Campos}

No \noosfero, é possível configurar os campos disponíveis para cada tipo de
perfil do ambiente. Essa configuração pode ser acessada clicando no link
destacado na figura~\ref{fig:admin-config-fields-link}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{imagens/admin/fields/link.png}
  \caption{Link para as configurações de campos.}
  \label{fig:admin-config-fields-link}
\end{figure}

Ao acessar essa página, você verá uma aba para cada tipo de perfil, no caso nós
temos pessoa e comunidade. Em cada aba tem uma lista dos campos disponíveis
para cada tipo de perfil. Em cada campo é possível fazer 3 configurações:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ativar:} torna o campo disponível para ser preenchido no perfil.
  \item \textbf{Obrigatório:} exige o preenchimento do campo no perfil. Ao ser
    marcada, essa opção automaticamente marca as opções \textbf{Ativar} e
    \textbf{Mostrar no registro?}.
  \item \textbf{Mostrar no registro?:} mostra o campo no momento do cadastro.
    Ao ser marcada, essa opção automaticamente marca a opção \textbf{Ativar}.
    Ao ser desmarcada, essa opção automaticamente desmarca a opção
    \textbf{Obrigatório}.
\end{itemize}

Veja a figura~\ref{fig:admin-config-fields-list}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/admin/fields/overview.png}
  \caption{Lista dos campos e suas configuração.}
  \label{fig:admin-config-fields-list}
\end{figure}

\newpage

\section{Expectativas}

Esperamos que em posse desse documento, tanto os usuários quanto os gestores da
nova plataforma \noosfero sejam capazes de se apropriar da nova ferramenta e
suas funcionalidades. Sabemos que esse documento apesar de dar conta de boa
parte das funcionalidades do \noosfero, ainda assim não descreve a plataforma
por completo. Acreditamos que ele servirá pelo menos como base para que as
pessoas possam caminhar com as próprias pernas e passem a entender o
funcionamento geral da plataforma com o seu uso cotidiano. \\

Também é importante destacar que o trabalho de documentação de uma plataforma
deve ser contínuo e recorrente já que as funcionalidades existentes tendem a
mudar e novas ferramentas também irão aparecer com o passar do tempo. Desta
forma, esperamos que sejam planejadas futuras consultorias para a revisão e
aperfeiçoamento desta documentação.

\newpage
\listoffigures
\newpage
\printindex
%\newpage
%\input{listadeanexos.tex}
%\appendix
%\appendixpage
%\input{appendix.tex}

\end{document}
